\pdfminorversion=4
\documentclass{LaTeX-Kurs}

\input{Meta.tex}
\subtitle{Vorlesung 11}

\begin{document}

\titleframe
\tocframe

\begin{frame}{Prüfungstermine}
  \begin{alertblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Einteilung}
    Einteilung der {Vortragstermine} und \alert{Vortragsthemen}:
    \vskip0.5\baselineskip
    {\footnotesize
      \iurl{\StudOnPruefungEinteilung}
    \par}
    \vskip0.5\baselineskip
    Bei Problemen oder Fehlern bitte \alert{sofort} melden!
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysection{Evaluation}

\begin{frame}{\insertsection}
  \begin{evalblock}[top=\baselineskip,bottom=\baselineskip]{Interne Evaluation}
    Unsere eigene, spezifischere und ausführlichere findet ihr unter \iurl{\StudOnInternalEvaluation}.
  \end{evalblock}
\end{frame}

\mysection{Rück- und Ausblick}

\begin{frame}{Rück- und Ausblick}
  \begin{block}{Was wir letztes Mal gelernt haben \dots}
    \begin{itemize}
    \item Fußnoten
    \item Kopf- und Fußzeilen
    \item Textpositionierung
      \begin{itemize}
      \item Formatierende Boxen
      \item Transformierende Boxen
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
  \pause
  \begin{alertblock}{Was wir dieses Mal lernen werden \dots}
    \begin{itemize}
    \item Ansprechende Boxen mit \code{tcolorbox}
    \item Präsentationen in \LaTeX
      \begin{itemize}
      \item Folienerstellung
      \item Blöcke
      \item Themes und Farben
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysection{Ansprechende Boxen}[in \LaTeX]
\subsection{Boxen-Paket \texttt{tcolorbox}}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip, after title app={\hfill\killDepth{\texttt{tcolorbox}}}]{Ansprechende Boxen in \LaTeX}
    \centering
    \code{tcolorbox} ermöglicht es schöne Boxen zu zeichnen!
    \vskip0.5\baselineskip
    \code+\usepackage{tcolorbox}+
  \end{block}
  \begin{block}[after title app={\hfill\killDepth{\texttt{tcolorbox}}}]{Neue Umgebung für Boxen}
\small
\begin{morecode}
\begin{tcolorbox}[//grayArg{Option 1, Option 2, ...}]//minor|

  Inhalt

|\end{tcolorbox}
\end{morecode}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Beispiele}
  \begin{exampleblock}[bottom=2\baselineskip]{Code}
\small
\begin{morecode}
\begin{tcolorbox}
  Das ist eine \texttt{tcolorbox}!
\end{tcolorbox}
\end{morecode}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}[top=1.4\baselineskip,bottom=2\baselineskip]{Output}
  \begin{tcolorbox}
    Das ist eine \texttt{tcolorbox}!        
  \end{tcolorbox}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Beispiele}
  \begin{exampleblock}[bottom=2\baselineskip]{Code}
\small        
\begin{morecode}
\begin{tcolorbox}[title={Überschrift}]
  Das ist eine \texttt{tcolorbox}!  
\end{tcolorbox}
\end{morecode}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}[bottom=2\baselineskip]{Output}
  \begin{tcolorbox}[title={Überschrift}]
    Das ist eine \texttt{tcolorbox}!        
  \end{tcolorbox}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Beispiele}
  \begin{exampleblock}{Code}
\small        
\begin{morecode}
\begin{tcolorbox}[title={Überschrift}]
  Das ist eine \texttt{tcolorbox}!
  \tcblower
  Das ist der zweite Teil der Box!
\end{tcolorbox}
\end{morecode}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}{Output}
  \begin{tcolorbox}[title={Überschrift}]
    Das ist eine \texttt{tcolorbox}!
    \tcblower
    Das ist der zweite Teil der Box!
  \end{tcolorbox}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Beispiele}
  \begin{exampleblock}{Code}
\small        
\begin{morecode}
\begin{tcolorbox}[//red{sidebyside},
                  title=Überschrift]
  Das ist eine \texttt{tcolorbox}!
  \tcblower
  Das ist der zweite Teil der Box!
\end{tcolorbox}
\end{morecode}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}{Output}
  \begin{tcolorbox}[title= Überschrift, sidebyside]
    Das ist eine \texttt{tcolorbox}!
    \tcblower
    Das ist der zweite Teil der Box!
  \end{tcolorbox}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Beispiele}
  \begin{exampleblock}{Code}
\small        
\begin{morecode}
\begin{tcolorbox}[sidebyside,
                  title=Überschrift,
                  //red{colback=meinBlau!5!white,
                  colframe=meinBlau!85!black}]
  //minor|Inhalt|
\end{tcolorbox}
\end{morecode}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}{Output}
  \begin{tcolorbox}[title=Überschrift,sidebyside,colback=myBlue!5!white,colframe=myBlue!85!black]
    Das ist eine \texttt{tcolorbox}!
    \tcblower
    Das ist der zweite Teil der Box!
  \end{tcolorbox}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Globale Optionen}
  \begin{block}{Optionen global setzen}
    Mit dem Befehl
    \vskip0.5\baselineskip
    {\centering
      \code+\tcbset{...}+
    \par}
    \vskip0.5\baselineskip
    lassen sich \textbf{globale Optionen} für alle folgenden Boxen setzen.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Vorheriges Beispiel mit globalen Optionen}
  \begin{exampleblock}{Code}
    \footnotesize
\begin{morecode}
//red{\}//red{t}//red{cbset}{sidebyside,
        \nocolor{t}itle={Überschrift},
        colback=meinBlau!5!white,
        colframe=meinBlau!85!black,
}

\begin{tcolorbox} //minor|Inhalt| \end{tcolorbox}
\end{morecode}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}{Output}
  \begin{tcolorbox}[title=Überschrift,sidebyside,colback=myBlue!5!white,colframe=myBlue!85!black]
    Das ist eine \texttt{tcolorbox}!
    \tcblower
    Das ist der zweite Teil der Box!
  \end{tcolorbox}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Eigene Box-Umgebungen}
  \begin{block}[bottom=0.5\baselineskip]{Eigene Umgebungen für neue Boxen}
    Analog zum Befehl \code+\newenvironment+ gibt es \code+\newtcolorbox+ zur Definition von \alert{neuen Box-Umgebungen}.
    \vskip0.5\baselineskip
    {\footnotesize
\begin{morecode}
\newtcolorbox{//blueArg{Name}}[//grayArg{Anz. Arg.}][//grayArg{opt. Standard}]{
  //blueArg{Optionen für die neuen Boxen}
}
\end{morecode}
    \par}
\end{block}

\begin{alertblock}{}
  Analog zu \code+\renewenvironment+ \killDepth{gibt} es auch \code+\renewtcolorbox+\,!
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Eigene Box-Umgebungen -- Beispiele}
\begin{exampleblock}{Code}
\begin{morecode}
\newtcolorbox{meineBox}{
  colback=pink!5!white,
  colframe=pink!75!black,
}

\begin{meineBox}
  //minor|Beliebiger Inhalt ...|
\end{meineBox}
\end{morecode}
\end{exampleblock}

\begin{exampleblock}{Output}
  \begin{tcolorbox}[colback=pink!5!white,colframe=pink!75!black]
    Beliebiger Inhalt \dots
  \end{tcolorbox}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Eigene Box-Umgebungen -- Beispiele}
\begin{exampleblock}{Code}
\small    
\begin{morecode}
\newtcolorbox{meineBox}//red|[1]|{
  colback=pink!5!white,
  colframe=pink!75!black,
  title=//red|#1|,
}
\begin{meineBox}//red|{|//minor|Beliebige Überschrift|//red|}|
  //minor|Beliebiger Inhalt ...|
\end{meineBox}
\end{morecode}
\end{exampleblock}

\begin{exampleblock}{Output}
  \begin{tcolorbox}[colback=pink!5!white,colframe=pink!75!black,title=Beliebige Überschrift]
    Beliebiger Inhalt \dots
  \end{tcolorbox}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Eigene Box-Umgebungen -- Beispiele}
  \begin{exampleblock}{Code}
  \footnotesize
\begin{morecode}
\newtcolorbox{meineBox}//red|[2][]|{
    colback=pink!5!white,
    colframe=pink!75!black,
    title=//red|#2|,
    //red|#1|,
}
\begin{meineBox}//red|[|//minor|sidebyside|//red|]{|//minor|Beliebige Überschrift|//red|}|
  //minor|Beliebiger ...| \tcblower //minor|Inhalt ...|
\end{meineBox}
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}{Output}
    \begin{tcolorbox}[colback=pink!5!white,colframe=pink!75!black,title=Beliebige Überschrift,sidebyside]
      Beliebiger \dots \tcblower Inhalt \dots
    \end{tcolorbox}
  \end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Es geht noch viel mehr!}
  \begin{block}[frogbox]{Kompatibilität zu \TikZ}
    \texttt{tcolorbox} harmoniert ausgezeichnet mit \TikZ{} und es ist
    möglich \textbf{jede erdenkliche Box} zu erstellen.
  \end{block}
  \begin{block}[frame style={left color=red!75!black, right color=blue!75!black}]{Info zur Dokumentation}
    Die \code{tcolorbox}-Dokumentation ist sehr verständlich und ist \textbf{gespickt mit vielen
      Beispielen}!
  \end{block}
  \begin{alertblock}[ribbon]{Link zur Dokumentation}
    \iurl{mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/tcolorbox/tcolorbox.pdf}[mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/\\tcolorbox/tcolorbox.pdf]
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysection{Präsentationen in \LaTeX}

\begin{frame}[fragile]{Präsentationen in \LaTeX}{\texttt{beamer}-Klasse}
  \begin{block}{Präsentationen}
    Zum Erstellen von \textbf{Präsentationen} besitzt \LaTeX\ eine \textbf{eigene Klasse}.
    Die gängigsten \LaTeX-Befehle können auch in der
    \texttt{%
      \textcolor{myBlue!40!myRed}{b}%
      \textcolor{myBlue!20!myRed}{e}%
      \textcolor{myRed}{a}%
      \textcolor{myRed!80!myYellow}{m}%
      \textcolor{myRed!60!myYellow}{e}%
      \textcolor{myRed!40!myYellow}{r}%
    }-Klasse genutzt werden.
  \end{block}
  \vfil
  \begin{block}{Beamer-Klasse laden}
    \Centering \vspace{0.5\baselineskip} 
    \code+\documentclass[//grayArg{Optionen}]{+\blue{beamer}\code+}+
    \vspace{0.5\baselineskip}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Präsentationen in \LaTeX}{\texttt{beamer}-Klasse -- Standard-Pakete und Klassenoptionen}
  \begin{block}[segmentation style={draw=myRed,solid,decorate,
decoration={coil,aspect=0,segment length=1mm}},bottom=0.5\baselineskip]{Standard-Pakete}
    \RaggedRight    Die     \texttt{%
      \textcolor{myBlue!40!myRed}{b}%
      \textcolor{myBlue!20!myRed}{e}%
      \textcolor{myRed}{a}%
      \textcolor{myRed!80!myYellow}{m}%
      \textcolor{myRed!60!myYellow}{e}%
      \textcolor{myRed!40!myYellow}{r}%
    }-Klasse lädt automatisch folgende Pakete
    \begin{columns}
      \begin{itemize}
        \item \textcode{hyperref}\\
        \item \textcode{geometry}\\
        \item \textcode{graphicx}\\
        \item \textcode{xcolor}
      \end{itemize}
    \end{columns}
    \tcblower
    Optionen für diese Pakete werden in den
    \textbf{Klassenoptionen} übergeben.
    \vskip0.5\baselineskip
    \alert{\texttt{\textbackslash hypersetup\{\textcolor{gray!80!myRed}{\textit{Optionen}}\}} funktioniert trotzdem noch!}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Übergabe von Paketoptionen -- Beispiel}\centering
    \code+\documentclass[hyperref//red|={bookmarks=false}|]{+\blue{\texttt{beamer}}\code+}+
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection{Strukturierung}

\begin{frame}[fragile]{Strukturierung eines \texttt{beamer}-Dokuments}{Folien erstellen}
  \begin{block}[bottom=0.5\baselineskip]{Erstellen von Folien}
    Einzelne Folien werden mit der \alert{\texttt{frame}}-Umgebung erzeugt.
    \vskip0.5\baselineskip
\begin{morecode}[columns=flexible]
\begin{frame}

  //blueArg{Inhalt der Folie}

\end{frame} % Immer alleine in einer Zeile!
\end{morecode}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Strukturierung eines \texttt{beamer}-Dokuments}{Folien erstellen}
  \begin{block}{Folientitel}
\begin{morecode}[columns=flexible]
\begin{frame}{//grayArg{Titel}}{//grayArg{Untertitel}}

  //blueArg{Inhalt der Folie}

\end{frame} % Immer alleine in einer Zeile!
\end{morecode}
  \end{block}
  \begin{alertblock}{}
	  Trotz der geschweiften Klammern sind\\ der Titel und der Untertitel \killDepth{\textbf{optionale Parameter}}!
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Strukturierung eines \texttt{beamer}-Dokuments}{Folien erstellen}
  \begin{block}{Alternativer Weg für Folientitel}
\begin{morecode}[columns=flexible]
\begin{frame}
  \frametitle{//grayArg{Titel}}
  \framesubtitle{//grayArg{Untertitel}}

  //blueArg{Inhalt der Folie}

\end{frame} % Immer alleine in einer Zeile!
\end{morecode}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Strukturierung eines \texttt{beamer}-Dokuments}{Titelfolie erstellen}
  \begin{block}[subtitle style = {colback = white}]{Erstellung einer Titelfolie}
    Eine Titelseite wird mit dem Befehl \texttt{\blue{\textbackslash titlepage}} erstellt. Die einzelnen Elemente werden wie gewöhnlich \textbf{in der Präambel befüllt}.\\[0.5\baselineskip]
    In eckigen Klammern können \textbf{Kurzformen} angegeben werden, welche
    \textbf{je nach  \texttt{%
      \textcolor{myBlue!40!myRed}{b}%
      \textcolor{myBlue!20!myRed}{e}%
      \textcolor{myRed}{a}%
      \textcolor{myRed!80!myYellow}{m}%
      \textcolor{myRed!60!myYellow}{e}%
      \textcolor{myRed!40!myYellow}{r}%
    }-Theme unterschiedlich verwendet} werden.
\tcbsubtitle{\color{myBlue}Inhalte der Titelseite:}
\begin{morecode}
\title[//grayArg{Kurztitel}]{//blueArg{Titel}}
\author[//grayArg{Kurzform}]{//blueArg{Autoren}}
\institute[//grayArg{Kurzform}]{//blueArg{Institut}}
\date[//grayArg{Kurzform}]{//blueArg{Datum}}
\logo{//blueArg{Bild}}
\end{morecode}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Strukturierung eines \texttt{beamer}-Dokuments}{Titelfolie erstellen -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Code}\tiny
\begin{morecode}[columns=flexible]
...

\title[\LaTeX-Präsi]{Eine \LaTeX-Präsentation}

\author[Enders, Lammermann]{%
  M.\,T.\,Enders\inst{1} \and %
  F.\,Lammermann\inst{2} %
}

\institute[FAU]{%
  \inst{1}Friedrich-Alexander-Universität Erlangen Nürnberg \and %
  \inst{2}Erlangen Institute of \LaTeX ology %
}

\date[CIP 2017]{CIP-Pool, 2017}
\logo{\includegraphics[width=5cm]{logo.pdf}}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}stupidendframe

...
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Strukturierung eines \texttt{beamer}-Dokuments}{Titelfolie erstellen -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Output}
    \Centering
    \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=1]{beamer-example-plain.pdf}
  \end{exampleblock}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Strukturierung eines \texttt{beamer}-Dokuments}{Inhaltsverzeichnisfolie erstellen}
  \begin{block}{Inhaltsverzeichnis erstellen}
    Der Befehl \texttt{\blue{\textbackslash tableofcontents}} erzeugt ein \textbf{Inhaltsverzeichnis}. \\[0.5\baselineskip]
    Mit der Option 
    \blue{\texttt{pausesections}} werden Kapitel \textbf{auf einzelnen Folien aufgedeckt}.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispiel -- Code}
\begin{morecode}
\begin{frame}{Inhaltsverzeichnis}

  \tableofcontents[pausesections]

\end{frame}stupidendframe
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Strukturierung eines \texttt{beamer}-Dokuments}{Inhaltsverzeichnisfolie erstellen -- Beispiel}
  \only<1>{
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=2]{beamer-example-plain.pdf}
    \end{exampleblock}
  }
  \only<2>{
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=3]{beamer-example-plain.pdf}
    \end{exampleblock}
  }
  \only<3>{
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=4]{beamer-example-plain.pdf}
    \end{exampleblock}
  }
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Strukturierung eines \texttt{beamer}-Dokuments}{Unterteilung in Kapitel und Unterkapitel}
  \begin{block}{Platzierung der Kapitel-Befehle}
    Gliederungsbefehle wie \texttt{\blue{\textbackslash section}}, \texttt{\blue{\textbackslash subsection}}, \dots{} werden \mbox{\textbf{außerhalb}} \textbf{von Frames} gesetzt. Wenn man einzelne Titelfolien für Abschnitte haben möchte, muss man diese \textbf{händisch erstellen}.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispiel}
    \small
\begin{morecode}
\section{Abschnitt 1}
  \begin{frame}
    ...
  \end{frame}stupidendframe

\subsection{Unterabschnitt 1.1}
  \begin{frame}
    ...
  \end{frame}stupidendframe
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Strukturierung eines \texttt{beamer}-Dokuments}{Blöcke -- Der Standard Block}
  \begin{block}{Strukturierung durch Blöcke}
    Die \texttt{\blue{block}}-Umgebung bietet eine Möglichkeit \textbf{Strukturierungs\-boxen} \textcolor{gray}{(wie zum Beispiel diese hier!)} auf einer Folie zu verteilen.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispiel}
    \small
\begin{morecode}
\begin{frame}{Verschiedene Blöcke}

  \begin{//blue{block}}{Normaler Block}
    ...
  \end{//blue{block}}
  \begin{//blue{block}}{Weiterer normaler Block}
    ...
  \end{//blue{block}}

\end{frame}stupidendframe
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Strukturierung eines \texttt{beamer}-Dokuments}{Blöcke -- Weitere Blockarten}
  \begin{block}{Hervorhebungen durch Blöcke}
    Die \textcolor{myRed}{\texttt{alertblock}}- und die \textcolor{myGreen}{\texttt{exampleblock}}-Umgebungen heben Blöcke durch Verwendung \textbf{anderer Farben und Formatierung} hervor.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispiel}
    \small
\begin{morecode}
\begin{frame}{Verschiedene Blöcke}

  \begin{//red{alertblock}}{Warnblock!}
    ...
  \end{//red{alertblock}}
  \begin{//green{exampleblock}}{Beispielblock}
    ...
  \end{//green{exampleblock}}

\end{frame}stupidendframe
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Strukturierung eines \texttt{beamer}-Dokuments}{Verschiedene Blöcke -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Output}
    \Centering
    \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=5]{beamer-example-plain.pdf}
  \end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}{Strukturierung eines
    \texttt{beamer}-Dokuments}{Verschiedene Blöcke -- mit \texttt{tcolorbox}}
\begin{block}[frame style={left color=red!75!black, right
    color=blue!75!black}]{Schickere Blöcke}
  Da Blöcke in den meisten Themes eher bescheiden aussehen, kann man sie leicht
  mit \textbf{tcolorboxen} neu definieren.
  \tcblower
  So stehen dann auch die \textbf{umfangreichen Optionen} des Pakets \texttt{tcolorbox}
  Blöcken zur Verfügung!
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Strukturierung eines
    \texttt{beamer}-Dokuments}{Verschiedene Blöcke -- mit \texttt{tcolorbox}}
  \begin{exampleblock}{Code}
\footnotesize    
\begin{morecode}    
\renewtcolorbox{//blue{block}}[2][]{
  colback=blue!5!white,
  colframe=blue!85!black,
  title = #2,
  #1 }
\renewtcolorbox{//red{alertblock}}[2][]{
  colback=red!5!white,
  colframe=red!85!black,
  title = #2,
  #1 }
\renewtcolorbox{//green{exampleblock}}[2][]{
  colback=green!5!white,
  colframe=green!50!black,
  title = #2,
  #1 }
\end{morecode}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Strukturierung eines
    \texttt{beamer}-Dokuments}{Verschiedene Blöcke -- mit \texttt{tcolorbox}}
  \begin{exampleblock}{Output}
    \Centering
    \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=6]{beamer-example-plain.pdf}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Strukturierung eines \texttt{beamer}-Dokuments}{Spalten}
  \begin{block}{Mehrere Spalten auf einer Folie}
    Mithilfe der \texttt{\blue{columns}}-Umgebung kann man (quasi) beliebig viele Spalten auf einer Folie erzeugen.
  \end{block}
  \begin{block}{Syntax}
\begin{morecode}
\begin{columns}[//grayArg{Vertikale Ausrichtung}]

  \column{//blueArg{Spaltenbreite}}
  % Spalteninhalt

  \column{//blueArg{Spaltenbreite}}
  % Spalteninhalt

\end{columns}
\end{morecode}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Strukturierung eines \texttt{beamer}-Dokuments}{Spalten -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Code}
    \small
\begin{morecode}
\begin{frame}{Spalten}

  \begin{columns}[t]

    \column{0.48\textwidth}
    Nam dui ligula, fringilla, ...

    \column{0.48\textwidth}
    Morbi ac orci et nisl hendreri ...

  \end{columns}

\end{frame}stupidendframe
\end{morecode}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Strukturierung eines \texttt{beamer}-Dokuments}{Spalten -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Output}
    \Centering
    \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=7]{beamer-example-plain.pdf}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection{Aufdecken von}[Elementen]

\begin{frame}[fragile]{Aufdecken von Elemente}{Zum Verständnis}
  \begin{block}{Zum Verständnis}
    Eine \texttt{frame}-Umgebungen erzeugt eine \textbf{Folie}, wobei eine Folie mehrere \textbf{Instanzen} (Seiten im \texttt{pdf}-Dokument) haben kann. Dies kann man nutzen um Elemente nach und nach \textbf{"`aufzudecken"'}.\\[0.5\baselineskip]
    Die Instanzen starten in jeder einzelnen \texttt{frame}-Umgebung \textbf{neu bei 1}. Es gibt \textbf{genau so viele} Instanzen einer Folie, wie \textbf{minimal benötigt} bzw. \textbf{angegeben werden}.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aufdecken von Elemente}{Der \texttt{\textbackslash only}-Befehl}
  \begin{block}{Funktion des \texttt{\textbackslash only}-Befehls}
    \code+\only<//grayArg{Instanzen}>{//blueArg{Inhalt}}+ zeigt den \code|//blueArg{Inhalt}| nur auf den angegebenen \code|//grayArg{Instanzen}|.
    \vskip0.5\baselineskip
    Dabei wird \textbf{\alert{kein}} Platz auf der gesamten Folie für den Inhalt reserviert. Der Platz, den der Inhalt braucht, wird \textbf{nur auf den einzelnen Instanzen} zur Verfügung gestellt.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aufdecken von Elemente}{Der \texttt{\textbackslash only}-Befehl}
  \begin{exampleblock}{Anwendungsbeispiel des \texttt{\textbackslash only}-Befehls}
\begin{morecode}[columns=flexible]
\begin{frame}{only}

  \only//red{<1-2>}{//grayArg{Dieser Text soll auf den
    Instanzen 1 bis 2 angezeigt werden.}}
  \only//red{<2-3>}{//grayArg{Dieser Text soll auf den
    Instanzen 2 bis 3 angezeigt werden.}}
  \only//red{<2-4>}{//grayArg{Dieser Text soll auf den
    Instanzen 2 bis 4 angezeigt werden.}}

\end{frame}stupidendframe
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aufdecken von Elemente}{Der \texttt{\textbackslash only}-Befehl -- Beispiel}
  \only<1>{
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=8]{beamer-example-plain.pdf}
    \end{exampleblock}
  }
  \only<2>{
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=9]{beamer-example-plain.pdf}
    \end{exampleblock}
  }
  \only<3>{
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=10]{beamer-example-plain.pdf}
    \end{exampleblock}
  }
  \only<4>{
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=11]{beamer-example-plain.pdf}
    \end{exampleblock}
  }
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aufdecken von Elemente}{Der \texttt{\textbackslash visible}-Befehl}
  \begin{block}{Funktion des \texttt{\textbackslash visible}-Befehls}
    \code+\visible<//grayArg{Instanzen}>{//blueArg{Inhalt}}+ funktioniert analog zu \code+\only+, der \code|//blueArg{Inhalt}| wird also nur auf den angegebenen \code|//grayArg{Instanzen}| angezeigt.
    \vskip0.5\baselineskip
    Jedoch wird nun \textbf{Platz für den Inhalt} auf der gesamten Folie (also auf jeder ihrer Instanzen) \textbf{reserviert}.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aufdecken von Elemente}{Der \texttt{\textbackslash visible}-Befehl}
  \begin{exampleblock}{Anwendungsbeispiel des \texttt{\textbackslash visible}-Befehls}
\begin{morecode}[columns=flexible]
\begin{frame}{visible}

  \visible//red{<1-2>}{//grayArg{Dieser Text soll auf den
    Instanzen 1 bis 2 angezeigt werden.}}
  \visible//red{<2-3>}{//grayArg{Dieser Text soll auf den
    Instanzen 2 bis 3 angezeigt werden.}}
  \visible//red{<2,4>}{//grayArg{Dieser Text soll auf den
    Instanzen 2 und 4 angezeigt werden.}}

\end{frame}stupidendframe
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aufdecken von Elemente}{Der \texttt{\textbackslash visible}-Befehl -- Beispiel}
  \only<1>{
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=12]{beamer-example-plain.pdf}
    \end{exampleblock}
  }
  \only<2>{
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=13]{beamer-example-plain.pdf}
    \end{exampleblock}
  }
  \only<3>{
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=14]{beamer-example-plain.pdf}
    \end{exampleblock}
  }
  \only<4>{
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=15]{beamer-example-plain.pdf}
    \end{exampleblock}
  }
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aufdecken von Elemente}{Der \texttt{\textbackslash uncover}-Befehl}
  \begin{block}{Funktion des \texttt{\textbackslash uncover}-Befehls}
    \code+\uncover<//grayArg{Instanzen}>{//blueArg{Inhalt}}+ funktioniert analog zu \code+\visible+, jedoch sind "`nicht sichtbare"' Elemente nur \textbf{transparent}, nicht komplett entfernt.
    \vskip0.5\baselineskip
    Die Transparenz aller Elemente ist \textbf{standardmäßig auf 100\,\%} eingestellt, dies kann mit dem Befehl \code+\setbeamercovered{//blueArg{Option}}+ manipuliert werden.
  \end{block}
  \begin{block}{Optionen für \texttt{\textbackslash setbeamercovered} (beispielhaft)}
    \begin{tabular}{ll}
      \blue{\texttt{transparent =}} & 0 (vollständig transparent) bis \\
      & 100 (undurchsichtig) \\[0.3em]
      \blue{\texttt{dynamic}}       & Element werden dynamisch aufgedeckt
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aufdecken von Elemente}{Der \texttt{\textbackslash uncover}-Befehl}
  \begin{exampleblock}{Anwendungsbeispiel des \texttt{\textbackslash uncover}-Befehls}
\begin{morecode}[columns=flexible]
\setbeamercovered{//red{dynamic}}

\begin{frame}{uncover}

  \uncover//red{<1-2>}{//grayArg{Dieser Text soll auf den
    Instanzen 1 bis 2 angezeigt werden.}}
  \uncover//red{<3>}{//grayArg{Dieser Text soll auf der
    Instanz 3 angezeigt werden.}}
  \uncover//red{<4>}{//grayArg{Dieser Text soll auf der
    Instanz 4 angezeigt werden.}}

\end{frame}stupidendframe
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aufdecken von Elemente}{Der \texttt{\textbackslash uncover}-Befehl -- Beispiel}
  \only<1>{
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=16]{beamer-example-plain.pdf}
    \end{exampleblock}
  }
  \only<2>{
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=17]{beamer-example-plain.pdf}
    \end{exampleblock}
  }
  \only<3>{
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=18]{beamer-example-plain.pdf}
    \end{exampleblock}
  }
  \only<4>{
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=19]{beamer-example-plain.pdf}
    \end{exampleblock}
  }
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aufdecken von Elemente}{Der \texttt{\textbackslash pause}-Befehl}
  \begin{block}{Funktion des \texttt{\textbackslash pause}-Befehls}
    Auch mit dem \code+\pause+-Befehl können Elemente \textbf{nach und nach}
    aufgedeckt werden, jedoch nur relativ
    \textbf{unflexibel}.\\[0.5\baselineskip]
    Unaufgedeckte Elemente verhalten sich wie bei der Anwendung von \code+\uncover+.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aufdecken von Elemente}{Der \texttt{\textbackslash pause}-Befehl}
  \begin{exampleblock}{Anwendungsbeispiel des \texttt{\textbackslash pause}-Befehls}
\begin{morecode}[columns=flexible]
\setbeamercovered{//red{dynamic}}

\begin{frame}{pause}

  //grayArg{Dieser Text soll ab Instanz 1
    angezeigt werden.} //red{\p}//red{ause}
  //grayArg{Dieser Text soll ab Instanz 2
    angezeigt werden.} //red{\p}//red{ause}
  //grayArg{Dieser Text soll ab Instanz 3
    angezeigt werden.} //red{\p}//red{ause}

\end{frame}stupidendframe
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aufdecken von Elemente}{Der \texttt{\textbackslash pause}-Befehl -- Beispiel}
  \only<1>{
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=20]{beamer-example-plain.pdf}
    \end{exampleblock}
  }
  \only<2>{
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=21]{beamer-example-plain.pdf}
    \end{exampleblock}
  }
  \only<3>{
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=22]{beamer-example-plain.pdf}
    \end{exampleblock}
  }
\end{frame}

% \begin{frame}[fragile]{Aufdecken von Elemente}{Aufdecken von Listenelementen}
%   \begin{block}{Möglichkeiten Listenelemente aufzudecken}
%     Einzelne \blue{Elemente von Listen} können auch \blue{einzeln} aufgedeckt werden. Die Art wie sie aufgedeckt werden, kann man für jedes Element einzeln einstellen oder global für eine ganze Liste setzen.
%   \end{block}
%   \begin{exampleblock}[sidebyside,after title app={\hfill Für einzelne Elemente}]{Für die ganze Liste}
% \begin{morecode}[columns=flexible]
% \begin{itemize}//red{[<+->]}
%   \item Punkt 1
%   \item Punkt 2
%   \item Punkt 3
% \end{itemize}
% \end{morecode}
%   \tcblower
% \begin{morecode}[columns=flexible]
% \begin{itemize}
%   \item//red|<2-3>| Punkt 1
%   \item//red|<1>| Punkt 2
%   \item//red|<3>| Punkt 3
% \end{itemize}
% \end{morecode}
%   \end{exampleblock}
% \end{frame}

% \begin{frame}[fragile]{Aufdecken von Elemente}{Aufdecken von Listenelementen -- Beispiel}
%   \only<1>{
%     \begin{exampleblock}{Output}
%       \Centering
%       \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=22]{beamer-example-plain.pdf}
%     \end{exampleblock}
%   }
%   \only<2>{
%     \begin{exampleblock}{Output}
%       \Centering
%       \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=23]{beamer-example-plain.pdf}
%     \end{exampleblock}
%   }
%     \only<3>{
%     \begin{exampleblock}{Output}
%       \Centering
%       \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=24]{beamer-example-plain.pdf}
%     \end{exampleblock}
%   }
% \end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aufdecken von Elemente}{Aufdecken beliebigen Befehlen}
  \begin{block}{Einschränkung der Wirkung von Befehlen}
    Man kann auch Befehle \textbf{nur auf bestimmte Instanzen} wirken lassen.
    Durch
    \begin{center}
    \code+\BeliebigerBefehl<//blueArg{Instanzen}>//grayArg|{Eventuelle Argumente}|+
  \end{center}
  lässt sich \textbf{jeder beliebige Befehl} einschränken.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Anwendungsbeispiel für das Einschränken}
\begin{morecode}[columns=flexible]
\begin{frame}
  \textbf<2>{Ich bin auf Instanz 2 fett}   \\
  \alert<2>{Ich bin auf Instanz 2 hervorgehoben}
\end{frame}stupidendframe
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aufdecken von Elemente}{Aufdecken von Listenelementen -- Beispiel}
  \only<1>{
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=23]{beamer-example-plain.pdf}
    \end{exampleblock}
  }
  \only<2>{
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=24]{beamer-example-plain.pdf}
    \end{exampleblock}
  }
\end{frame}

\mysubsection{Design von}[Präsentationen]

\begin{frame}[fragile]{Design von Präsentationen}{Themes und Farbschemata}
  \begin{block}{Was sind Themes?}
    Es gibt diverse Elemente auf einer Folie, wie zum Beispiel \textbf{Kopfzeile, Fußzeile, Blöcke, Menüs, Navigationselemente}. Themes bestimmen das \textbf{Vorhandensein} und das \textbf{Aussehen} dieser Elemente.\\[0.5\baselineskip] 
    Dabei ist wie immer \textbf{Inhalt getrennt von Formatierung}, das heißt man kann (bis auf Feinheiten) auch ganz am Ende die Formatierung austauschen, ohne den Inhalt anpassen zu müssen.
  \end{block}
  \begin{block}{Was sind Farbschemata?}
    Jedes Theme kann in \textbf{verschiedenen Farben} dargestellt werden, dazu wird zusätzlich zu dem Theme noch ein sogenanntes \textbf{Color-Theme} geladen.
  \end{block}
\end{frame}

\mysubsection*{Standard-Themes}

\begin{frame}[fragile]{Standard-Themes}{Welche gibt es eigentlich?}
  \begin{block}{Where to find them?}
    Es gibt einige Standard-Themes, Standard-Farbschemata und auch einige Standard-Schriftenschemata, welche (fast) beliebig kombinierbar sind. Welche Kombinationen es gibt, kann man sich zum Beispiel auf \iurl{deic.uab.es/~iblanes/beamer_gallery/}[dieser Webseite] anschauen.
  \end{block}
  \begin{block}{How to choose the right combination?}
    Wie immer bei Design geht es hier hauptsächlich um den eigenen Geschmack, aber bitte beachtet die Konventionen bezüglich \iurl{userscontent2.emaze.com/images/91f427ec-655f-4f52-9de7-92636399943b/1cc0c6c0-0223-4d52-ad68-69b13fcfecf9.png}[Leserlichkeit], \iurl{www.motherjones.com/files/prism_1.png}[klarer Strukturierung] und \href{https://image.slidesharecdn.com/worstpresentationeverstandalone-130127091619-phpapp02/95/worst-ppt-presentation-ever-5-638.jpg?cb=1359278226}{Vermeidung} von \href{https://image.slidesharecdn.com/worst-150915123125-lva1-app6892/95/how-to-create-the-worst-presentation-ever-9-638.jpg?cb=1442320440}{Augenkrankheiten}!\footnote{Die verlinkten Beispiele sind natürlich genau das was man \alert{nicht} tun soll!}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Standard-Themes}{Benutzung (Befehle nur in der Präambel verwendbar)}
  \begin{block}{Themes laden}
    Der Befehl \code+\usetheme{//redArg{Theme-Name}}+ läd das dem \code|//redArg{Theme-Namen}| entsprechende Standard-Theme. 
  \end{block}
  \begin{block}{Farbschemata laden}
    Der Befehl \code+\usecolortheme{//redArg{Color-Theme-Name}}+ läd das dem \code|//redArg{Color-Theme-Name}| entsprechende Farbschemata.
  \end{block}
  \begin{block}{Schriftschemata laden}
    Der Befehl \code+\usefonttheme[//grayArg{Option}]{//redArg{Font-Theme-Name}}+ läd das dem \code|//redArg{Font-Theme-Name}| entsprechende Schriftenschemata.
    \vskip0.5\baselineskip
    \small Sinnvolle Themes sind \code{serif}, \code{professionalfonts} und \code{structurebold}. Bei \code{serif} kann man als Option \code{onlymath} angeben, um die Mathe-Schriftart wie in normalen Dokumenten zu verwenden.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Standard-Themes}{Benutzung -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Einbindung von Standard-Themes -- Code}
\begin{morecode}
\documentclass{beamer}

  //minor|Pakete und Definitionen|

  \usetheme{//red{CambridgeUS}}
  \usecolortheme{//red{crane}}
  \usefonttheme{//red{structureitalicserif}}

  //minor|Metainformationen und mehr Präambel|

\begin{document}
  //minor|Frames, Abschnitte, Inhalte|
\end{document}
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Standard-Themes}{Benutzung -- Beispiel}
  \only<1>{%
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=1]{beamer-example-predefined.pdf}
    \end{exampleblock}
  }%
  \only<2>{%
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=4]{beamer-example-predefined.pdf}
    \end{exampleblock}
  }%
  \only<3>{%
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=5]{beamer-example-predefined.pdf}
    \end{exampleblock}
  }%
\end{frame}

\mysubsection*{Nicht-Standard-Themes}

% \begin{frame}[fragile]{Nicht-Standard-Themes}{Fremde Themes}
%   \begin{block}{Fertige Themes aus dem Internet}\small
%     Außer dem Standard-Themes aus der \code{beamer}-Klasse gibt es auch noch diverse Themes im Internet, unter anderem ein \iurl{www.mso.math.fau.de/de/angewandte-mathematik-1/mitarbeiter/balthasar-reuter-m-sc/latex/}[FAU-Theme].
%   \end{block}
%   \begin{block}{Bestandteile eines Themes}\small
%     Jedes gute Theme enthält \blue{genau eine Hauptdateien} mit dem Namen \code|beamertheme//redArg{Theme-Name}.sty|. Ein Theme kann auch noch weitere Style-Dateien (\code[style=bash]{sty}) enthalten, welche von der Hauptdatei eingelesen werden. Außerdem sollte eine Beispiel-\code[style=bash]{tex}-Datei und/oder eine Dokumentation enthalten sein.
%   \end{block}
%   \begin{block}{Fremde Themes einbinden}\small
%     Diese Themes werden wie gewohnt mit \code+\usetheme{//redArg{Theme-Name}}+ eingebunden, jedoch benötigt man meist keine Angabe eines Farbschemas.
%   \end{block}
% \end{frame}

% \begin{frame}[fragile]{Nicht-Standard-Themes}{Fremde Themes -- Beispiel}
%   \begin{block}{Einbindung des FAU Themes -- Code}
% \begin{morecode}[columns=flexible]
% \documentclass{beamer}

%   //minor|Pakete und Definitionen|

%   \usetheme[//red{institute=nat}]{//red{fau-4-3}}

%   //minor|Metainformationen und andere Präambelinhalte|

% \begin{document}
%   //minor|Frames, Abschnitte, Inhalte|
% \end{document}
% \end{morecode}
%   \end{block}
% \end{frame}

% \begin{frame}[fragile]{Nicht-Standard-Themes}{Fremde Themes -- Beispiel}
%   \only<1>{%
%     \begin{exampleblock}{Output}
%       \Centering
%       \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=1]{beamer-example-fau-theme.pdf}
%     \end{exampleblock}
%   }%
%   \only<2>{%
%     \begin{exampleblock}{Output}
%       \Centering
%       \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=4]{beamer-example-fau-theme.pdf}
%     \end{exampleblock}
%   }%
%   \only<3>{%
%     \begin{exampleblock}{Output}
%       \Centering
%       \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=5]{beamer-example-fau-theme.pdf}
%     \end{exampleblock}
%   }%
%   \only<4>{%
%     \begin{exampleblock}{Output}
%       \Centering
%       \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=7]{beamer-example-fau-theme.pdf}
%     \end{exampleblock}
%   }%
% \end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Nicht-Standard-Themes}{Themes manipulieren -- Dokumentation und Cheat Sheet}
  \begin{block}{\texttt{beamer}-Klassen Dokumentation}
Alle Manipulationen
    an Themes funktionieren über Einstellungen zu einzelnen
    \texttt{beamer}-Objekten (auch \textit{beamer templates} genannt). In der
    \iurl{mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/beamer/doc/beameruserguide.pdf}[Dokumentation]
    steht wie alle diese Objekte heißen.
  \end{block}
  \begin{block}{Objektnamen Cheat Sheet}
    Natürlich hat das irgendjemand mal sinnvoll zusammengefasst. Das \iurl{www.cpt.univ-mrs.fr/~masson/latex/Beamer-appearance-cheat-sheet.pdf}[Cheat Sheet] stammt jedoch aus 2013, wohingegen die aktuellste Dokumentation am  02.12.2018 veröffentlicht wurde. Daher keine Garantie auf Vollständigkeit.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Nicht-Standard-Themes}{Fremde oder Standard-Themes manipulieren -- Farben anpassen}
  \begin{block}{Befehl zur Farbanpassung}
    Durch \code|\setbeamercolor{//blueArg{Objektname}}{fg=//blueArg{Farbe}, bg=//blueArg{Farbe}}| kann man die \textbf{Farben einzelner Objekte} manipulieren.\\[0.5\baselineskip]
    Dabei ist \code{//red|fg|} die \textbf{Vordergrundfarbe} (also von Schrift etc.) und \code{//red|bg|} die \textbf{Hintergrundfarbe}. Man kann auch nur eine der Farben anpassen.
  \end{block}
  \begin{block}{Verwendbare Farben}
    Als Farben können \blue{alle Farben} des \code{xcolor}-Pakets und eigene Farben genutzt werden. Farbangabe nach \code{xcolor}-Syntax.
  \end{block}
  \begin{block}{Beispiele -- Objektnamen \small(mehr im Cheat Sheet)}\small
    \textcode{frametitle}, \textcode{framesubtitle}, \textcode{author}, \textcode{date}, \textcode{alerted text}, \textcode{block} \textcode{body}, \textcode{block title}, \textcode{block body example}, \textcode{background canvas}, \textcode{...} 
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Nicht-Standard-Themes}{Fremde oder Standard-Themes manipulieren -- Schriften anpassen}
  \begin{block}{Befehl zur Schriftanpassung}
    Mit \code|\setbeamerfont{//blueArg{Objektname}}{family=//blueArg{Familie}, series=| \code|//blueArg{Stärke}, shape=//blueArg{Schnitt}, size=//blueArg{Größe}}| kann man die \textbf{Schrift} einzelner Objekte manipulieren. Man kann auch nur \textbf{einzelne Parameter} einer Schrift anpassen.
  \end{block}
  \begin{block}{Verwendbare Parameter}
    Rechts vom $=$ steht immer ein \textbf{altbekannter Befehl}, wie zum Beispiel \code|\rmfamily|, \code|\bfseries|, \code|\itshape| oder \code|\footnotesize|.
  \end{block}
  \begin{block}{Beispiele -- Objektnamen \small(mehr im Cheat Sheet)}\small
    \textcode{frametitle}, \textcode{institute}, \textcode{normal text}, \textcode{section in toc}, \textcode{block} \textcode{body alerted}, \textcode{enumerate item}, \textcode{itemize subitem}, \textcode{footnote}, \textcode{...} 
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Nicht-Standard-Themes}{Fremde oder Standard-Themes manipulieren -- \textit{beamer templates} anpassen}
  \begin{block}{Befehl zum Überschreiben von \textit{beamer templates}}
    {\RaggedRight Mit \code|\setbeamertemplate{//blueArg{Objektname}}{//blueArg{Bel. Definition}}|}
    kann man die vorgegebenen \textbf{Definitionen} (\textit{beamer templates}) von Objekten \textbf{überschreiben}.
    \vskip0.5\baselineskip
    Die Definitionen sind in den \code{beamer}-\iurl{mirror.unicorncloud.org/CTAN/macros/latex/contrib/beamer/base/}[Style-Dateien] zu finden.
  \end{block}
  \begin{block}{Mögliche Definitionen}
    Prinzipiell kann man alle \textit{beamer templates} \textbf{beliebig} überschreiben. Sinnvoll ist das nur für einfache Objekte oder wenn man Objekte leeren will. Für kompliziertere Objekte: Google ist euer Freund!
  \end{block}
  \begin{block}{Beispiele -- Objektnamen \small(mehr im Cheat Sheet)}\small
    \textcode{navigation symbols}, \textcode{footnote}, \textcode{footline}, \textcode{headline}, \textcode{caption}, \textcode{...} 
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Nicht-Standard-Themes}{Fremde oder Standard-Themes manipulieren -- \textit{beamer templates} anpassen}
  \begin{block}{Befehl zum Erweitern von \textit{beamer templates}}
    Mit \code|\addtobeamertemplate{//blueArg{Objektname}}{//blueArg{Definitionen vor}| \code|//blueArg{Objekt}}{//blueArg{Definitionen nach Objekt}}| kann man die \blue{vorgegebenen Definitionen} (\textit{beamer templates}) von Objekten \blue{erweitern}.
  \end{block}
  \begin{block}{Mögliche Definitionen}
    Auch hier sind alle erdenklichen Definitionen möglich. Speziell hierfür wurden viele Objekte, die eigentlich Umgebungen sind, aufgeteilt in Beginn und Ende, sodass Erweiterungen am Anfang bzw. am Ende bestimmter Umgebungen möglich sind.
  \end{block}
  \begin{block}{Beispiele -- Objektnamen \small(mehr im Cheat Sheet)}\small
    \textcode{block begin}, \textcode{block end}, \textcode{itemize begin}, \textcode{enumerate end}, \textcode{...} 
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Nicht-Standard-Themes}{Fremde oder Standard-Themes manipulieren -- Navigationssymbole}
  \begin{block}{Was sind Navigationssymbole?}\small
    Navigationssymbole sollen das Navigieren innerhalb des \code{PDF}s einer Präsentation erleichtern. Die Funktionen umfassen einfache Befehle für den Viewer wie "`nächste Seite anzeigen"' oder "`Suchfunktion öffnen"'.
  \end{block}
  \begin{block}[bottom=0.5\baselineskip]{Navigationssymbole abschalten}\small
    Navigationssymbole auf den Folien selbst sind in Zeiten von Tastaturkürzeln und schnurlosen Presentern im Grunde komplett \textbf{nutzlos} und \textbf{verbrauchen nur Platz}.\\[0.5\baselineskip]
    Weil sie so nutzlos sind, kann man sie auf gleich zwei Arten abschalten. Wie gewohnt über \code|\setbeamertemplate{navigation symbols}{}| sowie über den gefühlt längsten Befehl in ganz \LaTeX. (Veraltet, sollte man nicht mehr benutzen!)
    \vskip0.5\baselineskip
    {\centering
      \code|\beamertemplatenavigationsymbolsempty|
    \par}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Nicht-Standard-Themes}{Fremde oder Standard-Themes manipulieren -- Beispiel}
  \begin{block}{Theme Manipulation -- Code}\tiny
\begin{morecode}[numbers=none]
//minor|\documentclass{beamer}

  Pakete, Definitionen, Themes|
  
  \setbeamercolor{section in toc}     {fg=purpletaupe                }
  \setbeamercolor{subsection in toc}  {fg=laurelgreen                }
  \setbeamercolor{frametitle}         {fg=jet,         bg=teagreen   }
  \setbeamercolor{block title}        {fg=jet,         bg=pastelgray }
  \setbeamercolor{block body}         {fg=purpletaupe, bg=platinum   }
  \setbeamercolor{block title alerted}{fg=pastelgray,  bg=jet        }
  \setbeamercolor{block body alerted} {fg=platinum,    bg=purpletaupe}
  \setbeamercolor{block title example}{bg=laurelgreen                }
  \setbeamercolor{block body example} {bg=teagreen                   }
  \setbeamercolor{alerted text}       {fg=alertpurpletaupe           }

  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
  \setbeamertemplate{logo}              {...}
  \setbeamertemplate{footline}          {...}
  \setbeamertemplate{title page}        {...}
  \setbeamertemplate{itemize item}      {...}

  //minor|Metainformationen und andere Präambelinhalte

\begin{document}
  Frames, Abschnitte, Inhalte
\end{document}|
\end{morecode}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Standard-Themes}{Beispiel -- Output}
  \only<1>{%
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=1]{beamer-example-custom.pdf}
    \end{exampleblock}
  }%
  \only<2>{%
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=4]{beamer-example-custom.pdf}
    \end{exampleblock}
  }%
  \only<3>{%
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=5]{beamer-example-custom.pdf}
    \end{exampleblock}
  }%
  \only<4>{%
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=24]{beamer-example-custom.pdf}
    \end{exampleblock}
  }%
  \only<5>{%
    \begin{exampleblock}{Output}
      \Centering
      \roundedPDF[width=0.78\linewidth, page=25]{beamer-example-custom.pdf}
    \end{exampleblock}
  }%
\end{frame}

\section{Übung, Vorträge und nächstes Vorlesung}
\mysection*{Übung}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Präsentationen}
  \begin{block}{Aufgaben}
    \textbf{Erstellt ein komplett neues Dokument!}
    \vskip0.5\baselineskip
    Benutzt die \texttt{beamer}-Klasse und bindet die relevanten Standardpakete, die ihr über den Kurs kennengelernt habt, ein. Erstellt eine Präsentation mit folgenden Folien:
    \begin{enumerate}
    \item Einer Titelfolie
    \item Einer Folie mit Inhaltsverzeichnis\\{\small(verteilt im Dokument ein
        paar Abschnitte zur Befüllung)}
    \item Einer Folie auf der ihr die verschiedenen Blöcke benutzt  
    \item Einer Folie mit zwei Spalten mit beliebigen Inhalt
%    \item Einer Folie mit einem Block, in dem sich eine \texttt{verbatim}- Umgebung mit beliebigem Inhalt befindet
    \end{enumerate}\vspace{0.5\baselineskip}
%    \alert{\small Vergesst nicht bei jedem Frame einen Titel und bei dem Frame mit Quelltext die Option \texttt{fragile} zu setzen!}
  \end{block}
\end{frame}

\mysection*{Abschlussvorträge}

\begin{frame}{\insertsection}
  \begin{block}{Wie sollen die Abschlussvorträge aussehen?}
    \begin{itemize}
    \item Soll in der \texttt{%
      \textcolor{myBlue!40!myRed}{b}%
      \textcolor{myBlue!20!myRed}{e}%
      \textcolor{myRed}{a}%
      \textcolor{myRed!80!myYellow}{m}%
      \textcolor{myRed!60!myYellow}{e}%
      \textcolor{myRed!40!myYellow}{r}%
    }-Klasse erstellt sein!
    \item 7-8 Minuten pro vortragender Person
    \begin{description}
     \item[Einzel] 7-8 Minuten
     \item[Doppel] 14-16 Minuten
     \item[Tripel] 21-23 Minuten
    \end{description}
    \item Benutzt nicht einfach ein Standard-Theme, bastelt ein wenig!
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

% \mysection*{Mündliche Prüfungen}

% \begin{frame}{\insertsection}
%   \begin{block}{Was ist wichtig für die mündliche Prüfung?}
%     Am wichtigsten ist, dass man die Idee hinter \LaTeX{} verstanden hat!
%     \vskip0.5\baselineskip
%     Außerdem nützlich sind
%     \begin{itemize}\small
%       \item Verständnis vom Arbeitsablauf beim \TeX en\\
%       {\footnotesize\ra{} Inklusive: Wann muss man wie oft kompilieren?}
%       \item Kenntnis über Aufbau und Strukturierung eines Dokuments
%       \item Kenntnis von grundlegenden Befehlen
%       \item Interpretation von leichtem mathematischem Formelcode
%       \item Fähigkeit sich entspannt über \LaTeX{} unterhalten zu können
%     \end{itemize}
%   \end{block}
%   \begin{alertblock}{Ausgeschlossene Themen}\justifying\footnotesize
%     \begin{columns}
%       \begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
% 	\item Details über Fehlersuche
% 	\item Alles über Zeichnen mit \TikZ
% 	\item Alles über \mbox{Plotten mit \pgfPlots}
% 	\item Alles über Präsentationen
% 	\item Details über \mbox{Code-Einbindung}
% 	\item Details über Bibliographien
%       \end{itemize}
%     \end{columns}
%   \end{alertblock}
% \end{frame}

\mysection*{Nächstes Mal}

\begin{frame}{Nächstes Mal}
  \begin{alertblock}[frame style={left color=red!75!black, right color=blue!75!black}]{}\centering
    Die nächste und \textbf{letzte} Vorlesung findet am \VorlesungZwoelf statt!
  \end{alertblock}
  \vfill
  \begin{block}[frogbox]{Was wir nächste Woche lernen werden \dots}
    \Centering
    \bfseries Bibliographien und Quelltext in \LaTeX    
  \end{block}
\end{frame}

\end{document}
